\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{Monte Carlo - Aprendizado por Reforço\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema, que utiliza-se da técnica de Monte Carlo, para encontrar uma política ótima, que é um sequência de passos, para resolver o domínio do mundo de grades, aplicando o conceito de programação orientada a objetos. Esse sistema implementa o algoritmo de Monte Carlo. 
O domínio que foi usado foi o do mundo de grades, de tamanho 4 por 4. 
Para o desenvolvimento deste sistema, que conta com aprendizado por reforço utilizando Monte Carlo, foi utilizada a linguagem de programação C++.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Monte Carlo, Aprendizado por Reforço, C++
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação do algoritmo de Monte Carlo para determinar a política ótima para resolução do domínino do mundo de grades, essa política é aquela com a maior recompensa quando executada todos os passos. \cite{slideAula} mostra como esse método vem sendo muito utilizado para simulação de comportamento de vários sistemas físicos e matemáticos. Diferenciando-se de outros métodos no sentido de usar sempre valores randômicos e ser episódico. \cite{slideAula} também mostra como este algoritmo é utilizado com sucesso em diferentes aplicações, porém devido ao grande número de computações necessárias, precisa de um grande poder computacional. 

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação do algoritmo de Monte Carlo para encontrar uma política ótima para o domínio de mundo de grades, utilizando aprendizado por reforço e a linguagem de programação C++.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks}. Além disso o conceito de programação orientada a objetos também foi abordado por esse sistema.

\section{Teoria}
Há alguns problemas que são difíceis de solucionar utilizando apenas programação comum, contando apenas com instruções pré escritas pelos programadores, por isso métodos de Aprendizado de Máquina vêm se tornando cada vez mais comuns para solução de diferentes problemas do mundo real, como para regressão e classificação dado um conjunto de dados.
O algoritmo de Monte Carlo, utilizando-se da teoria de Aprendizado por Reforço,  é uma forma de implementar uma solução para esse tipo de problema, que tem uma maior performance quando tem-se quantidades expressivas de iterações para ocorrer a convergência, é um método que se baseia em uma teoria sólida e foi utilizado com sucesso em diferentes aplicações.
Neste trabalho, este algoritmo foi utilizado para encontrar a política ótima para o domínio do mundo de grades, 4 por 4,  sendo que a primeira posição e a última representam os estados objetivos.
Para se encontrar essa política, utilizando esse algoritmo os seguintes passos devem ser seguidos \cite{slideAula}:
\begin{itemize}
  \item Primeiro passo é a determinação de uma política randômica para ser avaliada;
  \item Segundo, deve-se criar a lista que terá a função valor por estado;
  \item Então fazer um loop por uma quantidade grande de vezes (por exemplo, 1 milhão de vezes);
  \item Em cada iteração do loop gerar um episódio (sequência de estados até o estado objetivo). 
  \item E finalmente, para cada um desses episódios, atualizar os valores da função valor por estado.
\end{itemize}

O domínio de grades foi fornecido em aula para implementação do sistema. Quando fala-se de método de Monte Carlo para solucionar esse tipo de problema, deve-se ter em mente que não é necessário o conhecimento da função de transição dos estados e ações. Por exemplo, estando em um estado S e executando uma ação A, não precisa-se saber qual é a probabilidade de se atingir o estado S' no passo futuro, sendo essa a principal diferença entre Monte Carlo e os métodos de Programação Dinâmica. A não necessidade de saber essa informação, faz com que esse método possa ser aplicado em situações em que nem Iteração por Valor nem de Política podem ser aplicados. Uma importante equação que todos os algoritmos de Aprendizado por Reforço usam é a equação de Bellman, que pode ser vista na figura ``Fig.~\ref{EquacaoBellman}''.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]
	{EquacaoBellman.png}
}
\caption{Equação de Bellman.}
\label{EquacaoBellman}
\end{figure}

É muito comum, separar em três diferentes técnicas como um sistema que utiliza do conceito de Aprendizado de Máquina aprende, sendo estas: Aprendizado Supervisionado, Aprendizado não Supervisionado e Aprendizado por Reforço.
\par Neste trabalho, pode-se considerar que é utilizado o Aprendizado Por Reforço, que é aquele em que existe um agente e um ambiente (que pode ser simulado), e o agente interage com o ambiente diversas vezes afim de chegar em um determinado objetivo. Cada ação em um estado leva para um estado futuro, sendo que o estado futuro depende apenas do estado atual, essa é conhecida também como a propriedade de Markov \cite{vishalMedium}. Um dos algoritmos de Aprendizado de Máquina mais conhecidos que utiliza desta metodologia é o Q-Learning, que não é necessário saber a função de transição e é o mais utilizado quando não se tem conhecimento de todas as informações do ambiente, mostrando-se muito eficiente \cite{slideAula}.

\section{Proposta}
Para implementação destes algoritmo de Monte Carlo foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. 
Além disso, essa linguagem também permite o uso de técnicas que facilitam e tornam a leitura do código fonte mais simples, como o tratamento de exceções e vetores de função, este último utilizado para retirar a necessidade de comandos condicionais para determinar com qual função o sistema trabalhará, por exemplo.
\par O usuário pode facilmente facilmente aplicar o sistema para diferentes domínios, precisando alterar apenas as definições do ambiente, como as ações possíveis, estados, função de transição e recompensas. 
\par Quando trata-se de métodos de aprendizado, deve-se tomar particular cuidado com a implementação da solução, pois como há um uso de muitas iterações nos algoritmos, algumas técnicas podem prejudicar a implementação, aumentando o tempo de execução e, em alguns casos, tornar a solução impossível de ser utilizada para determinados problemas. Com essas considerações em mente, este trabalho buscou implementar a solução de modo a seguir as boas práticas da comunidade de programação, com código limpo e fácil de dar manutenção, caso seja necessário ou surjam eventuais mudanças e atualizações dos algoritmos implementados.

\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar o método de Monte Carlo para o domínio do mundo de grades, 4 por 4.
Com esse algoritmo foi possível encontrar a solução ótima. Porém uma coisa deve ser notada, o número de iterações para que o algoritmo sempre retorne a política ótima é muito alta, no exemplo deste trabalho, o número de iterações para que isso aconteça foi de 1 milhão. Apesar de que com certas inicializações de política, o algoritmo também consegue chegar na solução ótima com apenas mil iterações (o único ponto negativo é que neste caso, o algoritmo não é estável). Na figura ``Fig.~\ref{ResultadoMonteCarlo}' pode-se ver os resultados alcançados, mostrando a política ótima.
É interessante notar como apesar de simples de implementar esse algoritmo, o tempo de execução pode ser grande, devido ao grande número de iterações e cálculos necessários para se chegar na política ótima.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]
	{ResultadoMonteCarlo.png}
}
\caption{Resultado Monte Carlo.}
\label{ResultadoMonteCarlo}
\end{figure}

\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como o algoritmo de Monte Carlo pode ser usado para obtenção de uma política ótima para o domínio do mundo de grades, sem a necessidade de saber a função transição, que acaba sendo um ponto positivo com relação aos métodos de Programação Dinâmica. Este é um método que obtém resultados expressivos e fornece uma forma simples e objetiva de validação, como mostrado na seção anterior, fornecendo a política a ser seguida. Um ponto interessante que pode ser levantado quando trabalhando com esse método é a facilidade de implementação, já que não existe cálculos complexos e operações de computação difícil, o tamanho do domínio e o conhecimento sobre ele pode ser um ponto a ser considerado quando se leva em consideração a implementação, já que para o domínio deste trabalho, o algoritmo pode ser descrito facilmente.\par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 
Além disso, pode-se ver com o uso de vetores de função, permite um código fonte mais limpo, mais fácil de manter e de realizar modificações. 


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}